\section{関連研究}

述語項構造解析に関する研究はこれまでに多く行われてきた。
代表的なものでは、Gildeaら\cite{Gildea2002}が述語に対する
項の適切な意味役割を自動的に付与するタスクを提案しており、
これまで継続的に研究されている。
日本語では河原ら\cite{河原2007a}が構文・格解析の統合的確率モデルによる
高精度な述語項構造解析手法を提案しており、
KNPと呼ばれるツールとして広く利用されている。
しかし、これらの研究では事象単位での処理を想定していないため、
これらの解析結果からイベントを抽出するのはコストがかかる。

%本研究ではイベント間の関係を考えるが、

文同士・節同士の意味的なつながりは談話関係と呼ばれ、
多くの研究がなされている。
英語では、専門家による談話関係タグ付きコーパスとして
Penn Discourse Treebank \cite{Prasad08thepenn}やRST-DT\cite{carlson2002rst}が存在する。
日本語では、河原ら\cite{kawahara}がクラウドソーシングを活用して
談話関係タグ付きコーパスを構築し、談話関係解析器を開発した。
本研究ではこの談話関係解析器を用いて、イベント間の関係を推定する。

文の意味表現として、Banarescuら\cite{banarescu}の抽象的意味表現 
(Abstract Meaning Representation, AMR) がある。
AMRは一文に対して意味を持った概念を取り出して
グラフ構造で表現するものである。
しかし、AMRは文章を扱っておらず、また
グラフ構造中の各部分が文中のどの単語に対応しているかという情報が
一般に付与されていない点が
本研究とは方向性が異なる。

%がデータ中で示されておらず、
%解析結果からイベントを抽出するのは困難である(★★そうなの？)。

%よく共起する事態のペアを表す事態間関係知識をテキストから獲得する研究もなされている。
%Chambersら\cite{Chambers_unsupervisedlearning}はコーパスから事態のペアの述語動詞と共参照項のみを取り出し知識として獲得する手法を提案している。
% \ex. 男が財布を拾う。

% \ex. 彼がそれを警察に届ける。

% (5)の2文の場合、「XがYを拾う, XがYを届ける」という知識を獲得する。
%柴田ら\cite{weko_77411_1}はKNPの解析結果からイベントを取り出し、よく共起するイベントのペアを計算する手法を提案しているが、イベントを抽出する部分に本研究の提案する手法を適用できる。
%Text Analysis ConferenceのKnowledge Base Population (KBP) track \cite{Ji_KBP}

